六四臨近 廣州驅異見作家

京維穩監控伸至廣東
六四臨近 廣州驅異見作家

港聞

【六四28周年】
【本報訊】「六四」28周年前夕，北京一直為中共維穩重地，不過今年監控黑手伸至廣州，周一（5月29日）獨立作家黎學文及其維權律師女友黃思敏率先被國保驅趕，暫時離開廣州；另有消息指廣州當局目前已驅逐至少7名外省異見人士。內地維權人士胡佳昨向本報指自2004年起，每年六四期間他都無人身自由，不是囚禁監獄，就是軟禁家中或被帶到外地監控，自知隨時被帶走，「早的話明天，晚的話是6月2日左右吧，肯定要離開北京」。
記者：鄭悅童

黎學文（左）及黃思敏（右）被迫到武漢躲避一段時間。互聯網

現年40歲的黎學文為出版策劃人，曾撰寫大量針砭時弊的文章，並關注和聲援維權人士，其維權律師女友黃思敏經常處理敏感案件，兩人在廣州生活一年多，近日在當局壓力下，被迫暫時離開，到武漢躲避一段時間。黎學文表示他預計本月20日左右返回廣州，七一時再離開，因廣州鄰近香港，當局顯然特別警惕，以他所知，有NGO被要求搬離廣州，「NGO的員工也被喝茶了，所以發生我這樣情況的人，肯定不止我和女朋友」。

胡佳於2014年6月8日曾身穿佔中T恤現身天安門廣場。
資料圖片

胡佳：黎學文被視為不穩定因素

為免受騷擾及被控制人身自由，黎學文早已答應當地國保要求，在5月25日前後離開廣東省，更買好5月29日的火車票，不過當局卻在5月28日出手逼迫兩人離開，當天黎學文最後一次更新個人Twitter，自言出門兩小時後，「防盜門鎖眼被堵，進不了門，我已買好明早離開廣州的票，我知道是它（他）們幹的！就是要趕我們走！盡用下三濫的手段！」美國之音報道黎學文翌日已乘火車前往武漢，他估計堵塞門鎖的人得到警方授權。
2014年5月，原為漓江出版社資深編輯的黎學文因在北京參加私人六四研討會而遭解僱。一年多前，黎到廣州一間出版社任職，但又被當地的國保騷擾。
5月17日，黎學文寫下文章《喝茶記─廣州，說聲愛你不容易》，詳細記錄多位警察兩度上門其家中，要求他和女友黃思敏在六四、七一及年底舉辦財富論壇等敏感時期「必須離開廣州」，最好搬到其他地方居住。黎學文自言順從當局意思，同意敏感日子暫時離開廣州及不再寫批評政府文章，但當局仍趕絕他，想把他趕出廣州，感到非常憤怒，「堵鎖眼就算是輕的了。一旦成為他們的維穩對象，實際上是喪失了所有權利」。
維權人士胡佳分析指，黎學文從北京搬到廣州後，被當局視為不穩定因素，「他們本來就不想讓學文在這個地方待着，想把他排斥走」。胡4月底因急性胰腺炎入院，上月底一度病危，幸病情好轉，目前仍在北京養病。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

「悼念六四應完結」大專生分頭搞論壇

港聞 6小時前

黎學文（左）及黃思敏（右）被迫到武漢躲避一段時間。互聯網